逾2萬公營龕位本月15日起接受申請 電腦編配無得揀位兼要續期

逾2萬個公營龕位本月15日起接受申請，當中大部份位於新建的屯門曾咀靈灰安置所。（建築署設計圖片）

食環署副署長黃淑嫺稱，以往每日只能處理160宗龕位編配，但改以電腦編配後，相信每日可增加至400宗。彭志行攝

彭志行攝

跑馬地黃泥涌道及屯門曾咀靈灰安置所，將於今年下半年及年底完工，合共可提供逾2萬個龕位，料最快2020年可供放置骨灰。食環署本月15日上午9時，至下月14日下午5時接受市民申請龕位，食環署會透過攪珠及電腦抽籤編配，抽籤日期將稍後公佈，署方會依次序通知中籤申請人結果。

今次可供申請的骨灰龕位共有21,235個骨灰龕位，全屬可續期龕位，當中大多數位於屯門曾咀，該處設有7,080個禁香龕位、13,080個非禁香龕位，以及220個非禁香大型龕位。而黃泥涌道靈灰安置則有855個禁香標準骨灰龕位供應。

食環署指，要申請大型龕位須於表格內填寫至少3位先人的資料；申請標準龕位則須填寫至少1位先人的資料。為加快編配程序，食環署會以攪珠及電腦隨機定出中籤申請人編配龕位次序及獲編配的特定龕位。申請人可使用食環署網站的骨灰龕位位置查詢系統，查詢獲編配的位置，如接受編配，就要在指定日期和時間前往公眾骨灰龕位編配辦事處辦理相關手續及繳交費用。

食環署副署長黃淑嫺表示，以往申請人透過自行揀位的方法，署方每日只可處理約160宗編配。新的電腦抽籤方法可增加至每日處理400宗編配。現時每位申請人可以獲得一張基本抽籤紙，署方將引入全新抽籤比重，增加申請人的中籤機會：一是存放多於一位先人骨灰的申請，可以額外多獲一張抽籤紙；二是上一次公眾編配時未能中籤的申請，亦可額外獲一張抽籤紙。擁有較多抽籤紙的申請人，中籤機會有望提高。

她指，香港每年約有4萬人去世，當中90%是火化處理，今次兩個地點合共分配逾2萬個龕位，明年至2022年每年會再推出約4.4萬個龕位，至2023年再推3.9萬個。她未有評論坊間的龕位需求，稱實際需求數量仍要視乎每次申請反應再調節，「睇定啲先啦」，她相信新的抽籤方法會比以往做法理想。

新編配的公營骨灰龕位將設有時限，最初的骨灰安放期為20年，期滿後可每10年續期一次，相關人士須要向當局確認會為骨灰龕位續期，以及繳付當時的訂明費用，方可繼續使用獲編配的骨灰龕位。